\documentclass[a4paper,12pt]{article}

%\usepackage{times}
%\usepackage[T3,T1]{fontenc}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
% \usepackage[T1]{fontenc}
 \usepackage{mathptmx}  

%\usepackage{fontspec} %,xunicode} % xltxtra
 %   \defaultfontfeatures{Ligatures=TeX}
 %   \setmainfont{Brill}[
 %   Extension=.ttf,
  %  UprightFont=*-Roman,
  %  BoldFont=*-Bold,
  %  ItalicFont=*-Italic,
 %   BoldItalicFont=*-Bold-Italic,
  %  Renderer=ICU]
% 	\usefonttheme{serif}
%	\setmainfont[Renderer=ICU]{Charis SIL}
% 	\setmainfont[Renderer=ICU]{Brill}

\usepackage[spaces, solution]{myProbSol} %   Optional arguments:
%                                               'solution': reveals solutions
%                                               'spaces': leaves whitespace corresponding to the size of the solutions (has no effect if you also pass 'solution')


\usepackage{amsmath,amssymb} % for $\text{}$
\usepackage{url,natbib} 
\usepackage[dvipsnames]{xcolor} %,bm}
\usepackage{geometry,vmargin,setspace}
\usepackage{multirow}
\setmarginsrb{1in}{1in}{1in}{1in}{13.6pt}{0.1in}{0.1in}{0.2in}
% pdflscape} %rotating
    \setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{wasysym} %checkbox
\usepackage[normalem]{ulem} % for \sout{}
% \usepackage{mdwlist} % for \begin{itemize*} - but prefer \tightlist
\providecommand{\tightlist}{%
	\setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}

\usepackage{natbib}
	\bibpunct[:]{(}{)}{;}{a}{}{,}
	\setlength{\bibsep}{0pt plus 0.3ex}

\usepackage{longtable}
\usepackage[linkcolor=purple,citecolor=ForestGreen,colorlinks=true,urlcolor=gray,pagebackref=true]{hyperref}
\usepackage{multicol}
\usepackage{dashrule} %\hdashrule
\usepackage{array} % >{\...} in tabulars
\usepackage{arydshln}

\usepackage[framemethod=tikz,footnoteinside=false]{mdframed} 

\usepackage{expex} %Linguistics examples
%\lingset{aboveexskip=0ex,belowexskip=0.5ex,aboveglftskip=-0.3em,interpartskip=0ex,labelwidth=!6pt,belowpreambleskip=0.1ex} %, *=*?}
%\lingset{aboveexskip=0.5ex,belowexskip=0.5ex,*=??}

\usepackage[nocenter]{qtree} % trees
\usepackage{tikz}
    \tikzstyle{every picture}+=[remember picture]

\usepackage{tipa} % convenient for \textsubarch etc.

\newcommand\trace{\rule[-0.5ex]{0.5cm}{.4pt}}
\newcommand\midline{\rule[-0.5ex]{4cm}{.4pt}}
\newcommand\longline{\rule[-0.5ex]{7cm}{.4pt}}

\bibpunct[:]{(}{)}{;}{a}{}{,}
	\setlength{\bibsep}{0pt plus 0.3ex}

\usepackage{pifont}
\newcommand{\cmark}{\ding{51}}% 52
\newcommand{\xmark}{\ding{55}}%
 \newcommand{\hand}{\ding{43}}

\newcommand\zero{\O{}}
\newcommand\itp[1]{\textit{\textipa{#1}}}
\newcommand\gsc[1]{\textsc{\lowercase{#1}}} %for glossing in small caps - comment out to return to caps
\renewcommand\root[1]{$\sqrt{\text{#1}}$}

\newcommand\blue[1]{\textcolor{white}{#1}}
\newcommand\red[1]{\textcolor{red}{#1}}
\newcommand\green[1]{\textcolor{ForestGreen}{#1}}
\newcommand\gray[1]{\textcolor{gray}{#1}}
\newcommand\denote[1]{$\llbracket$#1$\rrbracket$}
\newcommand\lra{$\leftrightarrow$}

\newcommand\vz{\text{Voice$_{\text{\{--D\}}}$}}
\newcommand\vd{\text{Voice$_{\text{\{+D\}}}$}}
\newcommand\pz{\text{$p_{\text{\zero}}$}}
\newcommand\va{\root{\gsc{ACTION}}}
\newcommand{\tkal}{\emph{XaYaZ}}
\newcommand{\tpie}{\emph{XiY̯eZ}}
\newcommand{\tpua}{\emph{XuY̯aZ}}
\newcommand{\thif}{\emph{heXYiZ}}
\newcommand{\thuf}{\emph{huXYaZ}}
\newcommand{\thit}{\emph{hitXaY̯eZ}}
\newcommand{\tnif}{\emph{niXYaZ}}
\newcommand\dgs[1]{\textsubarch{#1}}
\newcommand\del[1]{\sout{#1}}

\makeatletter %Allow superscript ^ and subscript _
\catcode`_=\active%
\gdef_#1{\ensuremath{{}\sb{#1}}}%
\catcode`^=\active%
\gdef^#1{\ensuremath{{}\sp{#1}}}%
\makeatother

\begin{document}
% \pagenumbering{gobble}
% \singlespacing


\hfill \emph{Théories linguistiques 2025, Utrecht}

\section{Ordre des affixes}

    \subsection{Entrée en matière: les auxiliaires}
Dans quel ordre apparaissent les auxiliaires en français?

\pex
    \a Elle va (certainement) avoir eu gagn-é la course.
    \a \ljudge{*} Elle a eu (certainement) aller gagn-er la course.
\xe
\pex
    \a Le gâteau va (déjà) avoir été (complètement)  mangé.
    \a \ljudge{*} Le gâteau a eté avoir (déjà) aller être (complètement) mangé.
\xe

\midline{}

\bigskip
Comment s'imbriquent les éléments entre eux:
\begin{answer}{
 \begin{itemize} \tightlist
     \item Chaque élément a une influence sémantique sur le suivant. \\
    En termes techniques: chaque élément a le terme suivant \textbf{dans sa portée sémantique.} 
     \item Futur du parfait d'un passif d'un événement manger-le-gâteau.
     \item Les éléments ont une influence morphologique sur le suivant.\\
     En termes techniques: les éléments ont le terme suivant \textbf{dans leur portée morphologique} = conditionnement morphologique
\emph{avoir}\(_{\gsc{parfait}}\) déclenche la morphologie participiale sur \textit{être} (\textit{été}), \emph{être}\(_{\gsc{passif}} \) déclenche la morphologie participiale sur \textit{manger} (\emph{mangé}), etc.
 \end{itemize}
}
\end{answer}
Représentons cela formellement:

\newpage
\begin{answer}{
\ex
 \Tree
 [.TP
     [.\emph{Le gâteau} ]
     [.
         [.T\\\emph{va} ]
         [.PerfP/AspP
             [.Perf\\\emph{avoir} ]
                 [.PassP
                     [.Pass\\\emph{été} ]
                     [.VP\\\emph{mangé} ]
                 ]
         ]
     ]
 ]
\xe
}
\end{answer}


Quel est l'ordre observé en latin \citep{embick10,kastnerzu17,kastner18nllt}?
\pex
    \a \begingl
        \gla am-\=a-ve-ra-m//
        \glb \root{AIM}-\gsc{THÈME}-Perf-Passé-1\gsc{SG}//
        \glft `J'ai eu aimé'//
        \endgl
    \a \begingl
        \gla am-\=a-ve-r-\=o//
        \glb \root{AIM}-\gsc{THÈME}-Perf-Fut-1SG//
        \glft `Je vais avoir aimé'//
        \endgl
\xe
En quoi cela est-il différent du français?
\begin{answer}{
 V < Th < Perf < T.
 \begin{itemize} \tightlist
     \item $\approx$ T > Perf > V.
     \item C'est comme en français, mais dans la syntaxe en français et dans la morphologie en latin.  except in morphology rather than syntax.
     \item Il y a aussi du conditionnement morphologique (allomorphie). 
     %Still get morphological conditioning, but we'll return to that later (allomorphy).
 \end{itemize}
 }
 \end{answer}

\longline{}

    \subsection{Le Principe du Miroir}
        \subsubsection{Introduction}

Supposons ceci:

\begin{itemize} 
\item 'faire+inf.', \textit{faire en sorte que} ou `se faire+inf.' expriment le trait CAUS (=cause). Voir \textit{faire chanter}, \textit{se faire conduire}, etc.
\item  `l'un l'autre' ou `les uns les autres' exprime le trait RECIP (=reciprocité). Voir \textit{se voir l'un l'autre}, \textit{s'aider les uns les autres}, etc.
\end{itemize} 

        Comparez le sens de ces deux phrases en français:
        \pex<bouc>
       \a Les chasseurs ont fait en sorte que les boucs se frappent les uns les autres.
        \a Les chasseurs se sont  les uns les autres fait frapper les boucs
       \xe 

Observez la syntaxe (l'ordre des mots) dans ces deux phrases. Dans quel ordre  apparaissent le verbe causatif et l'expression réciproque?  Est-ce que cela reflète la portée sémantique?

\begin{answer}{
\begin{itemize}
\item L'ordre syntaxique reflète la portée sémantique:
    \item En (\getref{bouc}a): CAUS > RECIP
    \item En (\getref{bouc}b): RECIP > CAUS
\end{itemize}}
\end{answer}


       
Dans quel ordre apparaissent les suffixes réciproque et causatif pour les contreparties de ces phrases français en chiche\^{w}a \citep{alsina99}?
\ex[exno=3] \begingl
    \gla Al\=enje a-na-mény-\textbf{án}-\uline{its}-á mb\^{u}zi//
    \glb 2.chasseurs 2\gsc{s}-\gsc{PASSÉ}-frapper-\gsc{RECIP}-\gsc{CAUS}-\gsc{V-fin} 10.boucs//
    \glft `Les boucs, les chasseurs les ont fait se frapper les uns les autres.'//
    \endgl
\xe
\ex[exno=4] \begingl
    \gla Al\=enje a-na-mény-\uline{éts}-\textbf{an}-a mb\^{u}zi//
    \glb 2.chasseurs \gsc{2S}-\gsc{PASSÉ}-frapper-\gsc{CAUS}-\gsc{RECIP}-\gsc{FV} 10.boucs//
    \glft `Les chasseurs se sont fait les uns les autres frapper les boucs.'//
    \endgl
\xe


\begin{answer}{
\begin{itemize} 
\item L'ordre observé est l'ordre nécessaire pour avoir la portée sémantique dont on a besoin pour le sens visé:
\item L'élément le moins enchâssé morphologiquement (le plus extérieur) a une portée sémantique sur les éléments le plus enchâssé.
%\item On part du verbe et on continue `vers l'extérieur': les morphèmes `ont les yeux tournés vers l'extérieur'  (\textit{outward-looking}).
\end{itemize}}
\end{answer}

\longline{}

%Comparez maintenant les deux phrases suivantes en français et exprimer la relation de portée sémantique entre CAUS et RECIP:

%\pex<poulie> 
%\a Marie les a fait s'attacher l'un l'autre à l'arbre.
%\a Ils se sont l'un l'autre fait attacher à l'arbre.
%\xe 

%\begin{answer}{
%\begin{itemize}
%\item L'ordre syntaxique reflète la portée sémantique:
 %   \item En (\getref{poulie}a): CAUS > RECIP
%    \item En (\getref{poulie}b): RECIP > CAUS
%\end{itemize}}
%\end{answer}



%Comparez maintenant une paire similaire en chichewa \citep{hymanmchombo92}:
%\pex
   % \a mang-\textbf{an}-\uline{its}\\
   % attacher-\gsc{RECIP}-\gsc{CAUS}\\
   % `faire s'attacher l'un l'autre'
   % \a mang-\uline{its}-\textbf{an}\\
  %  attacher-\gsc{CAUS}-\gsc{RECIP}\\
  %  `se faire l'un l'autre attacher'
%\xe

%Comment la portée sémantique est refletée dans la syntaxe en français et dans la morphologie en chichewa'?

%\begin{answer}{
  %  \begin{itemize}
  %      \item Français: l'élément qui apparaît d'abord a portée sémantique sur un élément qui apparaît après.
   %     \item Chichewa', le morphème qui est `plus à l'extérieur' a portée sémantique sur un élément `plus à l'intérieur'.
   % \end{itemize}}
%\end{answer}

%À quoi ressemblerait cette langue  (\emph{chichewa'}) si elle avait des préfixes plutôt que des suffixes, et pourquoi? 
%\begin{answer}{
%\pex
   % \a \midline{} its-an-mang
   % \a \midline{}  an-its-mang
%\xe
%Parce que ce qui compte, c'est la hiérarchie (l'ordre des éléments les uns par rapport aux autres) plutôt que l'ordre linéaire. 
%}
%\end{answer}

%\bigskip
    \subsection*{Résumé}
\begin{itemize} \tightlist
    \item Certaines catégories suivent un ordre rigide, comme par exemple les auxiliaires.
    \item D'autres catégories suivent un ordre variable qui dépend de la \textit{portée} sémantique.
    \item La portée morphologique reflète systématiquement la portée sémantique.
\end{itemize}

Principe du Miroir:
\begin{itemize}
\item L'ordre des morphèmes \textit{X}...\textit{Y} (en morphologie) est en relation systématique avec l'ordre des constituants \textit{XP}...\textit{YP} (en syntaxe).
    \item L'ordre relatif des affixes peut être prédit à partir de propriétés sémantiques.
\end{itemize}



\newpage
\bibliographystyle{linquiry2}
\bibliography{lingxbib}

\end{document}

\begin{comment}

        \subsubsection{Passivation}
En chichewa', l'applicatif peut être utilisé pour les instruments \citep{alsina99}:
\pex[exno=10] 
    \a \begingl
        \gla Ms\=odzi a-na-dúl-\textbf{ír}-a \textbf{nkhw\^{a}ngwa} uk\=onde//
        \glb 1.fisherman \gsc{1S}-\gsc{PASSÉ}-couper-\gsc{APPL-VF} 9.hache 14.filet//
        \glft `Le pêcheur a coupé le filet avec une hache.'//
        \endgl
\xe

Essayons de passiver de cette manière: `La hache a été utilisée pour couper le filet (par le pêcheur). L'instrument va devenir le sujet. Quel va être l'ordre de  \gsc{Appl} et \gsc{Pass}?

\pagebreak 
\pex[exno=10]
    \a[label=b] \begingl
        \gla Nkhw\^{a}ngwa i-na-dúl-\textbf{ír}-\uline{idw}-á úk\=onde (ndí ms\=odzi)//
        \glb 9.hache 9\gsc{S}-\gsc{PASSÉ}-couper-\gsc{APPL}-\gsc{PASS-VF} 14.filet par 1.pêcheur//
        \glft `La hache a été utilisée pour couper le filet (par le pêcheur).'//
        \endgl
\xe

Schématiquement, en ignorant les arguments:\\
\Tree
[.PassP
    [.Pass ]
    [.ApplP
        [.Appl ]
        \qroof{\emph{couper}}.vP
    ]
]    


Le chi-Mwi:ni dans \cite{baker85}, données de \cite{kisseberthabasheikh77}:
\pex[exno=56]   
    \a \begingl
        \gla Nu:ru Ø-chi-tes-ete chibu:ku//
        \glb Nuru \gsc{S-O}-apporter-\gsc{asp} livre//
        \glft `Nuru a apporté le livre.'//
        \endgl
    \a \begingl
        \gla Nu:ru ø-m-tet-\textbf{el}-ele mwa:limu chibu:ku//
        \glb Nuru \gsc{S-O}-apporter-\gsc{appl-asp} professeur livre//
        \glft `Nuru a apporté le livre au professeur.'//
        \endgl
    \a \begingl
        \gla Mwa:limu ø-tet-\textbf{el}-el-\uline{a} chibu:ku na Nu:ru//
        \glb professeur \gsc{S}-apporter-\gsc{appl-asp-pass} livre par Nuru//
        \glft Littéralement `Le professeur a été apporté le livre par Nuru (en bon français: le livre a été apporté au professeur par Nuru).'//
        \endgl
\xe

Le kinyarwanda dans \cite{baker85}, données de  \cite{kimenyi80}:
\pex[exno=57]
    \a \begingl
        \gla Umugabo a-ra-andik-a ibaruwa \textbf{n'i}-ikaramu//
        \glb homme \gsc{S-prés}-écrire-\gsc{asp} lettre avec-stylo//
        \glft `L'homme a écrit  [sic] la lettre avec le stylo.'//
        \endgl
    \a \begingl
        \gla Umugabo a-ra-andik-\textbf{iish}-a ibaruwa ikaramu//
        \glb homme \gsc{S-prés}-écrire-\gsc{instr-asp} lettre stylo//
        \glft `L'homme a écrit  [sic] la lettre avec le stylo.'//
        \endgl
    \a \begingl
        \gla Ikaramu i-ra-andik-\textbf{iish}-\uline{w}-a ibaruwa n'umugabo//
        \glb stylo \gsc{S-prés}-écrire-\gsc{instr-pass-asp} lettre par-homme//
        \glft `Le stylo a été écrit-avec  [sic] la lettre par l'homme.'//
        \endgl
    \a \begingl
        \gla Ibaruwa i-ra-andik-\textbf{iish}-\uline{w}-a ikaramu n'umugabo//
        \glb lettre \gsc{S-prés}-écrire-\gsc{instr-pass-asp} stylo par-homme//
        \glft `La lettre a été écrite avec le stylo par l'homme.'//
        \endgl
\xe
\end{comment}